\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 1]{Procesy -- teoria}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

\section{Procesy w systemie}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Koncepcja procesu}
	\begin{block}{Proces w systemie}
	Wykonywany program. Na proces składają się takie elementy jak:
	\begin{itemize}
	\item Kod programu
	\pause
	\item Licznik rozkazów
	\pause
	\item Stos procesu
	\pause
	\item Sekcja danych
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Stan procesu}
	\begin{itemize}
	\item nowy --- proces został utworzony
	\pause
	\item aktywny --- wykonuje instrukcje
	\pause
	\item czekający --- oczekuje na I/O lub sygnał
	\pause
	\item gotowy --- oczekuje na czas procesora
	\pause
	\item zakończony --- zakończył działanie
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Stan procesu}
	\IMG{8cm}{01stanprocesu}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Blok kontrolny procesu --- Process control block}
	\begin{itemize}
	\item Stan procesu --- patrz wcześniej :)
	\pause
	\item Licznik rozkazów --- wskaźnik na następny rozkaz do wykonania w procesie
	\pause
	\item Rejestry procesora --- zapamiętany stan rejestrów
	\pause
	\item Parametry dla planisty --- informacje o przydziale czasu procesora % rozdział 6 z książki
	\pause
	\item Informacje o przydziale pamięci
	\pause
	\item Informacje do rozliczeń (Accounting information) - różne statystyki i ograniczenia
	\pause
	\item Informacje o stanie I/O --- wykaz otwartych plików, urządzenia przypisane do prcesu i.t.p.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Stan procesu}
	\IMG{4cm}{02pcb}
	Zobaczmy \href{https://elixir.bootlin.com/linux/latest/source/arch/alpha/include/asm/thread_info.h#L15}{Blok kontrolny procesu w Linux - task\_struct}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Przełączanie procesów}
	Na początek dwa bardzo podobne terminy (często mylone)
	\begin{itemize}
	\item Oblczenia równoległe (parallel)--- wiele obliczeń wykonywanych jest w tym samym czasie (na przykład przez wiele procesorów).
	\item Obliczenia współbieżne (concurrent) --- wiele procesów wykonuje się tak, że czasy ich pracy nakładają się.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O procesach}
	\begin{block}{Przełączanie kontekstu}
	Przełączanie procesora do innego procesu.
	
	Zajmuje to czas, ponieważ należy zapamiętać stan zamrażanego procesu
	i przywrócić stan gotowego procesu.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Przełączanie procesów (context switching)}
	\IMG{6cm}{03switch}
	\href{https://github.com/torvalds/linux/tree/1930a6e739c4b4a654a69164dbe39e554d228915/kernel/sched}{Przełączanie kontekstu w Linux}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O procesach}
	\begin{block}{Planista - scheduler}
	Program służący do zarządzaniem przydziałem czasu dla procesów.
	Bardzo często jest to także proces.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Kolejki planowania}
	\begin{block}{Kolejka zadań (job queue)}
	Struktura w systemie operacyjnym zawierająca listę wszystkich procesów.
	\end{block}
	\begin{block}{Kolejka do urządzenia (device queue)}
	Podobnie, proces oczekujący na urządzenie jest umieszczony na odpowiedniej kolejce do urządzenia.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Kolejki planowania}
	\IMG{8cm}{04queues}
	Zob. \href{https://www.oreilly.com/library/view/understanding-the-linux/0596005652/ch04s08.html}{Kolejki w Linuksie}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Kolejki planowania}
	\begin{block}{Wyekspediowanie procesu}
	Wybranie procesu z kolejki procesów gotowych nazywa się wyekspediowaniem procesu (process dispatch). Po tym proces dostaje czas procesora i:
	\BI
	\I Proces liczy i w pewnym momencie kończy mu się czas procesora --- ląduje w kolejce procesów gotowych
	\I Proces może zamówić operację I/O --- ląduje w kolejce I/O
	\I Proces czeka ....  (umieszczony w odpowiedniej kolejce aż do wystąpienia odpowiedniego zdarzenia).
	\EI
	\end{block}
\end{frame}




% \begin{frame}[fragile]
% 	\begin{block}{Kolejka zadań (job queue) --- przykład implementacji}
% 	Zobaczmy \href{http://www.tldp.org/LDP/lki/lki-2.html}{Linux Kernel Internals}
% 	\end{block}
% \end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O procesach}
	\begin{block}{Priorytet procesu}
	\BI
	\I Priorytet czasu rzeczywistego 1-99
	\I Normalne procesy 100-139
	\EI
	\end{block}
	\begin{block}{Przełączanie kontekstu}
	\BI
	\I Minimalizowanie opóźnień (częste przełączanie)
	\I Zwiększanie możliwości obliczeniowych (rzadkie przełączanie)
	\EI
	\end{block}
	Zob. \href{https://developer.ibm.com/tutorials/l-lpic1-103-6/}{Priorytety}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O procesach}
	\begin{block}{Proces ograniczony przez wjeście-wyjście}
	(IO bound process) --- większość czasu taki proces spędza na czekaniu na IO.
	\end{block}
	\begin{block}{Proces ograniczony przez procesor}
	(CPU bound process) --- większość czasu taki proces spędza na czekaniu na IO.
	\end{block}
\end{frame}

\section {Działania na procesach}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Drzewo procesów}
	\begin{block}{Proces macierzysty}
	Proces który może tworzyć nowy proces. W Linuksie identyfikuje się go za pomocą PID.
	\end{block}
	\begin{block}{Proces potomny}
	Proces stworzony przez proces macierzysty. Posiada PPID odwołujący się do rodzica.
	\end{block}
	(rozrysuję to).
	(Przykład 1: fork, execlp, wait)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Drzewo procesów}
	\begin{block}{Proces macierzysty a procesy potomne}
	Procesy potomne otrzymują część zasobów procesu rodzica.
	\end{block}
	(Przykład 2: fork, execlp, wait)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O procesach}
	\begin{block}{Proces niezależny}
	Nie dzieli żadnych danych z innymi procesami.
	\end{block}
	\begin{block}{Proces współpracujący (cooperating)}
	Proces, który współdzieli zasoby z innym(i) procesami.
	\end{block}
	\begin{block}{Komunikacja międzyprocesowa --- IPC}
	Mechanizmy wymiany informacji między procesami.
	\end{block}
	
\end{frame}


 \frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
 		\item A. Silbershatz, P. B. Galvin, G. Gagne: Podstawy Systemów Operacyjnych
 	\end{itemize}
 	\end{center}
 }

\end{document}
